\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
Digitalisasi pemasaran telah menjadi faktor penting yang memengaruhi kinerja usaha kuliner. Dalam penelitian yang dilakukan oleh \textcite{putro2025digitaltransformation} terhadap 125 UMKM kuliner di Kabupaten Bogor, diperoleh hasil bahwa digitalisasi berpengaruh positif terhadap performa usaha, terutama melalui media promosi digital dan sistem pembayaran digital. Penelitian yang dilakukan \textcite{sophia2025rendanggadih} juga menampilkan bahwa strategi pemasaran berbasis platform digital dengan pemanfaatan fitur promosi platform dapat meningkatkan penjualan melalui penguatan di poin STP dan 4P. Temuan ini menunjukkan bahwa platform digital berfungsi sebagai media promosi, transaksi, dan lahan persaingan pada usaha kuliner.
Pada \textit{Online Food Delivery Application} (OFDA), keputusan konsumen dipengaruhi oleh harga, manfaat, kualitas layanan, dan kepercayaan. \textcite{elverda2025ofdindonesia} dalam penelitiannya terhadap 724 konsumen OFDA di Indonesia menemukan bahwa \textit{perceived price}, \textit{perceived usefulness}, \textit{ease of use}, \textit{service quality}, \textit{customer satisfaction}, dan \textit{trust} memengaruhi \textit{repurchase intention}. \textcite{putri2022grabfood} pada penelitiannya terhadap 98 pengguna GrabFood Generasi Z juga menunjukkan bahwa \textit{e-service quality} dan \textit{e-trust} berpengaruh positif signifikan terhadap \textit{e-satisfaction}. Selain itu, \textcite{santoso2023esatisfaction} menemukan bahwa \textit{food quality} dan \textit{price fairness} berpengaruh signifikan terhadap \textit{e-satisfaction}, dan \textit{e-satisfaction} berpengaruh terhadap \textit{repurchase intention}. Dengan demikian, pada platform seperti GrabFood, persaingan tidak hanya bergantung pada rasa makanan, namun dipengaruhi juga oleh kualitas layanan, harga, \textit{review}, dan kepuasan pelanggan.
Kondisi yang dijelaskan oleh beberapa penelitian terdahulu tersebut juga berlaku pada RM Nasi Gerilya. Hasil pra-survei pada platform GrabFood di tanggal 04 April 2026 sebagaimana ditulis di Lampiran~\ref{app:prasurvey1} menunjukkan bahwa Nasi Gerilya memiliki rating 4,7/5,0 dengan 4.187 ulasan. Menu teratas pada halaman GrabFood Nasi Gerilya adalah Nasi Padang Rendang Sapi, Nasi Padang Ayam Goreng, Nasi Padang Ayam Bakar, dan Nasi Bakar Kikil Tunjang, dengan harga masing-masing Rp56.000, Rp45.000, Rp45.000, dan Rp68.000. Harga makanan yang disajikan berada pada rentang Rp11.000 sampai Rp72.000. Toko memanfaatkan promosi berupa diskon Rp8.000 Jajan Hemat, diskon 25\% sampai Rp100.000, dan diskon 15\% \textit{Group Order}, serta promo pembayaran dari beberapa bank. Data yang ditampilkan menjadi sumber pendukung yang menunjukkan bahwa Nasi Gerilya memiliki reputasi digital yang cukup kuat, menu unggulan yang jelas, dan dukungan promosi dari pihak penyedia aplikasi.
Data pra-survei juga menampilkan adanya kekuatan dan kelemahan yang bersumber dari review konsumen. Review positif menonjolkan rasa enak, porsi besar, bahan segar, kemasan rapi, menu beragam, serta bumbu dan rempah yang kuat. Sebaliknya, review negatif menunjukkan adanya masalah seperti rasa berubah dibanding awal toko dibuka, pesanan tidak lengkap, lauk kecil, nasi keras, ikan dingin, perkedel basi, dan item yang sudah habis tetapi masih dapat dipesan pada platform. Data ini menggambarkan kekuatan Nasi Gerilya yang terletak pada produk dan reputasi, serta kelemahannya dengan keberadaan persoalan pada konsistensi kualitas, akurasi pesanan, dan ketersediaan menu.
Data yang kedua diperoleh dari hasil wawancara dengan \textit{owner} yang memperkuat temuan yang dimuat pada Lampiran~\ref{app:prasurvey2}. Nasi Gerilya sudah berdiri sejak awal September 2024 dan langsung terjun ke platform penjulan digital sepert GrabFood, GoFood, dan ShopeeFood. Menurut \textit{owner}, GrabFood merupakan penyumbang penjualan terbesar karena dinilai paling sesuai dengan segmen pasar usaha dan dukungan platform yang lebih intensif seperti \textit{Awards}, \textit{verified store}, dan \textit{voucher discount}. Pelanggan Nasi Gerilya saat ini terdiri atas 55\% \textit{new-comers}, 38\% \textit{repeat order}, dan sisanya \textit{reactivated user}. \textit{Owner} juga menyebutkan Nasi Gerilya kuat pada identitas rasa makananan yang otentik dan \textit{brand recognition}, dengan dendeng dan ayam pop putih sebagai \textit{top food}. Namun, \textit{owner} juga mengidentifikasi beberapa kendala, yaitu ongkir mahal, jangkauan distribusi yang terbatas, makanan habis tetapi masih muncul di platform, makanan tidak sesuai \textit{request}, \textit{bottleneck} saat \textit{peak hour}, keterbatasan alat penggorengan, belum adanya menu penutup seperti \textit{dessert} untuk \textit{upselling}, serta inkonsistensi rasa karena proses kerja yang belum sepenuhnya terkendali.
Nasi Gerilya mendapatkan tekanan dari beberapa persaingan dengan jenis usaha yang sama setelah dilakukan perbandingan. RM Padang Paripurna memiliki 1.119 ulasan dengan rating 4,7/5,0, sedangkan RM Padang Dendeng Batokok memiliki 1.313 ulasan dengan rating 4,7/5,0. Walaupun Nasi Gerilya memiliki jumlah ulasan yang jauh lebih besar, harga menunya cenderung lebih tinggi daripada kedua kompetitor tersebut. Karena ketiga usaha memiliki rating yang sama, maka persaingan tidak cukup dibaca dari rating, tetapi juga dari harga, persepsi nilai, kualitas produk, dan ketepatan layanan.
Temuan ini sejalan dengan penelitian \textcite{nurwansyah2025miegacoan} yang menunjukkan bahwa \textit{customer experience} dan \textit{e-service quality} berpengaruh signifikan terhadap \textit{customer satisfaction} dan \textit{customer loyalty} pada layanan \textit{online food delivery}. Oleh karena itu, kondisi Rumah Makan Nasi Gerilya perlu dianalisis tidak hanya dari sisi promosi, tetapi juga dari sisi faktor internal dan eksternal usaha. Dalam hal ini, analisis SWOT relevan digunakan untuk mengidentifikasi kekuatan, kelemahan, peluang, dan ancaman secara sistematis sebagai dasar perumusan strategi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood.

\section{Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang penelitian, maka rumusan masalah dalam penelitian ini dapat dikemukakan sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana identifikasi faktor internal Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood yang mencakup kekuatan dan kelemahan usaha?
    \item Bagaimana identifikasi faktor eksternal Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood yang mencakup peluang dan ancaman usaha?
    \item Bagaimana rumusan strategi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood berdasarkan analisis matriks SWOT?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Penelitian}
Berdasarkan rumusan masalah yang telah dikemukakan, maka tujuan penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Untuk mengidentifikasi faktor internal Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood yang mencakup kekuatan dan kelemahan usaha.
    \item Untuk mengidentifikasi faktor eksternal Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood yang mencakup peluang dan ancaman usaha.
    \item Untuk merumuskan strategi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood berdasarkan analisis matriks SWOT.
\end{enumerate}

\section{Manfaat Penelitian}
Penelitian ini diharapkan dapat bermanfaat secara teoretis dan praktis seperti berikut:
\subsection{Manfaat Teoretis}
Penelitian ini diharapkan dapat berkontribusi dalam pengembangan ilmu manajemen pemasaran, khususnya yang berkaitan dengan strategi pemasaran digital pada usaha kuliner berbasis platform online food delivery. Selain itu, penelitian ini juga diharapkan dapat memperkaya kajian mengenai penerapan analisis SWOT dalam mengidentifikasi faktor internal dan faktor eksternal usaha sebagai dasar perumusan strategi pemasaran. Hasil penelitian ini selanjutnya diharapkan dapat menjadi bahan referensi bagi peneliti lain yang ingin mengkaji topik serupa, terutama pada konteks UMKM kuliner yang memanfaatkan platform digital sebagai saluran pemasaran.
\subsection{Manfaat Praktis}
Secara praktis, penelitian ini diharapkan dapat memberikan manfaat bagi beberapa pihak sebagai berikut:
\subsubsection{Bagi Rumah Makan Nasi Gerilya}
\noindent Penelitian ini diharapkan dapat menjadi bahan masukan dan evaluasi dalam mengidentifikasi kekuatan, kelemahan, peluang, dan ancaman usaha pada platform GrabFood. Dengan demikian, hasil penelitian ini dapat digunakan sebagai dasar dalam merumuskan strategi pemasaran yang lebih tepat untuk mempertahankan daya saing dan meningkatkan kinerja usaha.
\subsubsection{Bagi Pelaku Usaha Kuliner}
\noindent Penelitian ini diharapkan dapat menjadi gambaran dan bahan pertimbangan bagi pelaku usaha kuliner lainnya mengenai pentingnya analisis kondisi internal dan eksternal usaha dalam menyusun strategi pemasaran pada platform digital, khususnya layanan online food delivery.
\subsubsection{Bagi Akademisi}
\noindent Penelitian ini diharapkan dapat menjadi tambahan acuan dan referensi ilmiah, khususnya yang berkaitan dengan pemasaran digital, strategi pemasaran UMKM, dan penerapan analisis SWOT pada sektor kuliner.
