\chapter{TINJAUAN PUSTAKA}

\section{Kerangka Teori}
\subsection{Strategi Pemasaran}
\subsubsection{Pengertian Strategi Pemasaran}
Strategi pemasaran adalah navigasi yang digunakan perusahaan untuk mencapai tujuan pemasarannya diawali dengan pemahaman terhadap kebutuhan pasar, pemilihan konsumen sasaran, serta penciptaan nilai yang ingin ditawarkan kepada konsumen \parencite{kotler2021marketingmanagement}. Strategi pemasaran berkaitan dengan promosi dan mencakup keputusan yang lebih luas mengenai siapa yang dilayani, nilai apa yang ditawarkan, dan bagaimana persepsi terhadap perusahaan ingin ditanamkan. Pertanyaan pokok mengenai siapa pelanggan utama perusahaan, manfaat apa yang dicari pelanggan, dan bagaimana perusahaan akan menyampaikan manfaat dijawab oleh usaha dengan adanya strategi pemasaran sehingga hasilnya lebih baik daripada pesaing. Dengan demikian, strategi pemasaran berfungsi sebagai pedoman agar seluruh kegiatan pemasaran berjalan terarah, terintegrasi, dan dilakukan secara terorganisir.

\subsubsection{Tujuan dan Fungsi Strategi Pemasaran}
Fokus utama dari strategi pemasaran terletak pada upaya menciptakan nilai bagi konsumen sekaligus membentuk fondasi yang unggul dan kompetitif bagi perusahaan \parencite{kotler2023principlesmarketing}. Melalui strategi pemasaran, perusahaan mampu melakukan sinkronisasi antara produk atau layanan yang ditawarkan dengan dinamika kebutuhan pasar, mengoptimalkan alokasi sumber daya, serta merumuskan langkah taktis dalam menghadapi persaingan. Disamping itu, perusahaan juga dapat memutuskan apakah akan bersaing melalui kualitas, harga, kemudahan akses, pelayanan, atau kombinasi dari berbagai unsur tersebut. Sebagai contoh, usaha kuliner dapat memilih untuk menonjolkan cita rasa khas dan porsi besar, atau sebaliknya menonjolkan harga yang terjangkau dan promo yang rutin. Penetapan keputusan tersebut bukan tidak bersifat parsial, tetapi bagian dari strategi pemasaran yang berorientasi pada arah usaha. Oleh karena itu, strategi pemasaran menjadi jembatan antara tujuan usaha dan kondisi pasar yang dihadapi.

\subsubsection{Ruang Lingkup Strategi Pemasaran}
Strategi pemasaran memiliki tiga elemen keputusan yang utama. Pertama, perusahaan harus memahami pasar dan konsumen yang dihadapi. Kedua, perusahaan harus menentukan sasaran pasar yang paling sesuai. Ketiga, perusahaan harus menyusun program pemasaran yang mampu menyampaikan nilai secara konsisten. Dalam praktiknya, strategi pemasaran selalu berkaitan dengan analisis kebutuhan konsumen, posisi pesaing, kondisi lingkungan usaha, dan kemampuan internal perusahaan. Artinya, strategi pemasaran mencakup tahap analitis sekaligus tahap implementatif. Perusahaan tidak cukup hanya mengetahui bahwa konsumennya menyukai harga murah, tetapi juga harus menerjemahkan informasi itu ke dalam keputusan harga, promosi, diversifikasi produk, dan pemilihan saluran distribusi yang sesuai. Oleh karena itu, strategi pemasaran tidak dapat disusun hanya berdasarkan intuisi, tetapi perlu didasarkan pada informasi pasar dan tujuan usaha yang jelas.

\subsubsection{Relevansi Strategi Pemasaran pada Usaha Kuliner}
Dalam bisnis kuliner, strategi pemasaran memegang peran yang krusial karena persaingan tidak hanya terbatas pada rasa makanan, tetapi juga pada variasi menu, harga, kemasan, kecepatan pelayanan, lokasi, dan kemudahan pemesanan. Di era digital, strategi pemasaran menjadi semakin penting karena konsumen dapat membandingkan banyak pilihan dalam waktu singkat melalui aplikasi \textit{online food delivery} \parencite{chaffey2025digitalmarketing}. Sebagai contoh, dua merchant dapat menjual jenis makanan yang mirip, tetapi merchant yang menampilkan foto menu lebih menarik, deskripsi lebih jelas, harga lebih kompetitif, dan promo lebih relevan sering kali lebih dipilih oleh konsumen. Fenomena ini juga dijawab oleh beberapa hasil riset yang menunjukkan bahwa penerapan strategi pemasaran yang tepat, terutama yang didukung promosi digital dan penyesuaian terhadap karakteristik platform, dapat membantu meningkatkan kinerja dan penjualan usaha kuliner \parencite{putro2025digitaltransformation,sophia2025rendanggadih}. Dengan demikian, strategi pemasaran bukan hanya konsep teoritis, tetapi merupakan fondasi yang fundamental bagi keberlangsungan usaha, sebagaimana diringkas pada Tabel~\ref{tab:ringkasan-strategi-pemasaran-kuliner}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Ringkasan Strategi Pemasaran pada Usaha Kuliner}
    \label{tab:ringkasan-strategi-pemasaran-kuliner}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3cm}YY}
        \toprule
        \textbf{Unsur}      & \textbf{Penjelasan}                                 & \textbf{Contoh pada usaha kuliner}                                                        \\
        \midrule
        Pasar sasaran       & Kelompok konsumen yang dipilih untuk dilayani       & Mahasiswa, pekerja kantoran, keluarga, atau pelanggan malam hari                          \\
        Nilai utama         & Manfaat utama yang ditawarkan kepada konsumen       & Rasa khas, harga terjangkau, porsi besar, atau layanan cepat                              \\
        Keunggulan bersaing & Aspek yang membuat usaha berbeda dari pesaing       & Sambal khas, promo rutin, rating tinggi, atau kemasan lebih rapi                          \\
        Program pemasaran   & Cara usaha menerjemahkan strategi ke tindakan nyata & Menata menu unggulan, memberi voucher, memperbaiki foto menu, dan memperluas area layanan \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Bauran Pemasaran dan STP}
\subsubsection{Konsep Dasar STP}
Segmentasi, \textit{targeting}, dan \textit{positioning} (STP) merupakan konsep dasar dalam pemasaran yang digunakan untuk menentukan pasar mana yang ingin dilayani dan bagaimana perusahaan ingin dikenal oleh konsumen \parencite{kotler2021marketingmanagement,kotler2023principlesmarketing}. STP penting karena pasar tidak bersifat seragam. Konsumen memiliki kebutuhan, selera, daya beli, dan perilaku yang berbeda-beda. Karena itu, perusahaan perlu memilih kelompok konsumen yang paling sesuai, lalu menyusun penawaran yang tepat bagi kelompok tersebut. Pada dasarnya, STP membantu perusahaan menghindari pendekatan satu produk untuk semua orang, karena pendekatan tersebut sering kali tidak efektif dalam pasar yang kompetitif.

Segmentasi adalah proses membagi pasar menjadi beberapa kelompok konsumen yang memiliki karakteristik atau kebutuhan yang relatif sama. Setelah itu, perusahaan melakukan \textit{targeting}, yaitu memilih segmen yang paling layak dan paling mungkin dilayani secara efektif. Tahap selanjutnya adalah \textit{positioning}, yaitu menempatkan produk atau usaha di benak konsumen agar memiliki citra yang jelas, berbeda, dan bernilai. Dalam usaha kuliner, positioning dapat dibangun melalui rasa yang khas, harga yang terjangkau, porsi yang sesuai, pelayanan yang cepat, atau kemudahan pemesanan. Sebagai contoh, satu rumah makan dapat menargetkan pekerja kantoran yang membutuhkan makan siang cepat dengan harga menengah, sedangkan rumah makan lain menargetkan mahasiswa yang lebih sensitif terhadap harga dan sangat responsif terhadap promo. Perbedaan target tersebut akan menghasilkan keputusan pemasaran yang berbeda pula.

\subsubsection{Konsep Bauran Pemasaran}
Bauran pemasaran atau \textit{marketing mix} adalah alat yang digunakan perusahaan untuk menjalankan strategi pemasaran dalam target pasar. Bentuk yang paling umum adalah 4P, yaitu \textit{product}, \textit{price}, \textit{place}, dan \textit{promotion} \parencite{kotler2021marketingmanagement}. Produk berkaitan dengan apa yang ditawarkan kepada konsumen, termasuk kualitas, variasi, dan kemasan. Harga berkaitan dengan nilai uang yang dibayar konsumen. Tempat berkaitan dengan bagaimana produk disediakan dan caranya dapat diperoleh. Promosi berkaitan dengan cara perusahaan menginformasikan dan membujuk konsumen agar tertarik membeli. Keempat unsur ini harus saling mendukung agar nilai yang ditawarkan dapat diterima dengan baik oleh pasar sasaran. Sebagai contoh, jika sebuah merchant memosisikan dirinya sebagai rumah makan yang praktis dan murah, maka variasi menu, harga, area layanan, dan jenis promosi harus konsisten dengan posisi tersebut.

\subsubsection{Pengembangan Konsep 7P}
Dalam perkembangannya, terutama pada bisnis jasa, konsep 4P sering diperluas menjadi 7P dengan menambahkan \textit{people}, \textit{process}, dan \textit{physical evidence} \parencite{wirtz2024servicesmarketing}. Penambahan ini dilakukan karena pada bisnis jasa, konsumen tidak hanya menilai produk inti, tetapi juga menilai siapa yang melayani, bagaimana layanan diberikan, dan bukti apa yang memperkuat persepsi kualitas layanan. Pada usaha kuliner berbasis OFDA, unsur \textit{people} dapat terlihat dari kemampuan admin atau pengelola toko merespons komplain. Unsur \textit{process} tampak pada kecepatan konfirmasi dan ketepatan pesanan. Unsur \textit{physical evidence} tampak pada foto menu, kemasan, identitas merek, dan tampilan etalase toko dalam aplikasi. Perbedaan pokok antara 4P dan 7P pada konteks usaha kuliner digital diringkas pada Tabel~\ref{tab:perbedaan-4p-7p}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Perbedaan 4P dan 7P dalam Bauran Pemasaran}
    \label{tab:perbedaan-4p-7p}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.6cm}YY}
        \toprule
        \textbf{Aspek}                       & \textbf{4P}                                                          & \textbf{7P}                                                                                                       \\
        \midrule
        Fokus utama                          & Pengelolaan penawaran inti kepada pasar                              & Pengelolaan penawaran inti dan pengalaman layanan                                                                 \\
        Unsur                                & \textit{Product}, \textit{price}, \textit{place}, \textit{promotion} & 4P ditambah \textit{people}, \textit{process}, dan \textit{physical evidence}                                     \\
        Kesesuaian penggunaan                & Lebih umum digunakan pada pemasaran produk                           & Lebih sesuai untuk bisnis jasa atau bisnis yang interaksi layanannya kuat                                         \\
        Titik penilaian konsumen             & Nilai produk dan cara produk dipasarkan                              & Produk, kualitas interaksi, alur layanan, dan bukti kualitas layanan                                              \\
        Relevansi pada usaha kuliner digital & Relevan untuk mengatur menu, harga, kanal distribusi, dan promosi    & Lebih lengkap karena juga menjelaskan pelayanan admin, proses pemesanan, akurasi order, dan tampilan toko digital \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Berdasarkan Tabel~\ref{tab:perbedaan-4p-7p}, perbedaan utama antara 4P dan 7P terletak pada ruang lingkupnya. Model 4P lebih berfokus pada pengelolaan produk dan penawaran pasar, sedangkan 7P menambahkan unsur-unsur yang berhubungan langsung dengan pengalaman layanan. Untuk usaha kuliner berbasis OFDA, pendekatan 7P cenderung lebih lengkap karena dapat menjelaskan pengalaman konsumen secara lebih menyeluruh.

\subsubsection{Elemen yang Paling Berdampak pada Era OFDA}
Pada era OFDA, 4P dan 7P tetap relevan, tetapi pengaruhnya menjadi lebih dinamis. Dari sisi 4P, unsur yang sangat kuat pada tahap awal keputusan pembelian adalah \textit{price} dan \textit{promotion}, karena konsumen pada platform digital dapat dengan cepat membandingkan harga, ongkir, dan promo antar merchant. Unsur \textit{product} juga tetap penting karena kualitas makanan, variasi menu, dan kesesuaian pesanan menjadi dasar kepuasan konsumen \parencite{chaffey2025digitalmarketing,elverda2025ofdindonesia}. Contohnya, diskon ongkir dan voucher potongan harga sering menjadi pemicu awal pembelian, tetapi pembelian ulang tetap sangat bergantung pada kualitas makanan yang diterima konsumen.

Pada bisnis kuliner berbasis OFDA, unsur yang paling berdampak pada tahap pengalaman dan pembelian ulang justru banyak berasal dari pengembangan 7P, terutama \textit{process}, \textit{people}, dan \textit{physical evidence}. Konsumen tidak hanya menilai makanan yang diterima, tetapi juga menilai kemudahan mencari menu, kejelasan informasi, kecepatan pelayanan, ketepatan pesanan, kualitas kemasan, foto produk, serta ulasan dan rating toko pada aplikasi. Oleh karena itu, keberhasilan pemasaran tidak hanya ditentukan oleh produk yang baik dan promosi yang menarik, tetapi juga oleh proses layanan dan pengalaman yang memuaskan. Hal ini membuat pendekatan 7P lebih cocok untuk menjelaskan pemasaran pada OFDA \parencite{londono2024engagement,putri2024cikarang,azhari2026gofood}.

\subsubsection{Keterkaitan STP dan Bauran Pemasaran}
STP membantu perusahaan menentukan siapa yang dilayani dan posisi apa yang ingin dibangun, sedangkan bauran pemasaran menjelaskan bagaimana strategi tersebut dilaksanakan dalam tindakan nyata. Jika target pasar yang dipilih adalah konsumen yang sensitif harga, maka keputusan harga, promo, ukuran porsi, dan pemilihan OFDA harus dirancang sesuai karakter segmen tersebut. Pada usaha kuliner yang menggunakan OFDA, hubungan ini sangat penting karena konsumen dapat membandingkan menu, harga, promosi, dan ulasan dengan cepat. Karena itu, konsep STP dan bauran pemasaran relevan digunakan sebagai landasan untuk menganalisis strategi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya.

\subsection{Pemasaran Digital}
\subsubsection{Pengertian Pemasaran Digital}
Pemasaran digital adalah kegiatan pemasaran yang memanfaatkan teknologi digital, internet, dan media berbasis elektronik untuk menciptakan, mengomunikasikan, serta menyampaikan nilai kepada konsumen \parencite{chaffey2025digitalmarketing}. Pemasaran digital tidak hanya berarti mempromosikan produk melalui media sosial atau internet, tetapi mencakup proses interaksi dengan konsumen melalui saluran digital. Media digital berfungsi bukan hanya sebagai sarana komunikasi, tetapi juga sebagai sarana transaksi dan pelayanan pelanggan. Pemasaran digital mengubah hubungan perusahaan dengan konsumen dari yang semula satu arah menjadi lebih interaktif dan terukur berdasarkan data.

\subsubsection{Karakteristik Pemasaran Digital}
Pemasaran digital memiliki beberapa karakteristik yang berbeda dengan pemasaran konvensional. Pemasaran digital bersifat interaktif karena memungkinkan komunikasi dua arah antara pelaku usaha dan konsumen. Pemasaran digital lebih terukur karena pelaku usaha dapat melihat respons konsumen melalui data seperti jumlah kunjungan, klik, ulasan, transaksi, dan tingkat keterlibatan. Pemasaran digital lebih fleksibel karena pesan promosi dapat disesuaikan dengan segmen pasar, waktu, dan platform yang digunakan \parencite{chaffey2025digitalmarketing}. Pemasaran digital cenderung lebih cepat dalam menghasilkan \textit{feedback} pasar. Misalnya, perubahan harga, penggantian foto menu, atau peluncuran promo baru dapat segera terlihat dampaknya melalui perubahan jumlah pesanan atau respons konsumen. Karakteristik tersebut membuat pemasaran digital menjangkau konsumen dengan cepat dan efisien.

\subsubsection{Tujuan dan Fungsi Pemasaran Digital}
Pemasaran digital bertujuan untuk memperluas jangkauan pasar dan meningkatkan kesadaran merek. Pendekatan ini juga mendorong interaksi konsumen serta memperbesar peluang pembelian. Selain itu, pemasaran digital juga berfungsi sebagai alat untuk membangun hubungan dengan pelanggan melalui komunikasi yang lebih intensif. Pemasaran digital dapat digunakan untuk memperkenalkan produk, membangun citra usaha, memberikan informasi promosi, menerima umpan balik, dan mendorong keputusan pembelian. Misalnya, media sosial dapat digunakan untuk membangun perhatian awal, sedangkan aplikasi pemesanan dan \textit{marketplace} digunakan untuk mengkonversi perhatian tersebut menjadi transaksi. Dengan demikian, pemasaran digital bukan hanya alat promosi, tetapi juga bagian dari strategi bisnis yang membantu usaha menyesuaikan diri dengan perilaku konsumen yang semakin digital.

\subsubsection{Saluran dan Bentuk Pemasaran Digital}
Pemasaran digital dapat dilakukan melalui berbagai saluran, seperti media sosial, situs web, \textit{marketplace}, aplikasi pesan, iklan digital, dan platform \textit{online food delivery}. Setiap saluran memiliki fungsi yang berbeda. Media sosial banyak digunakan untuk membangun kesadaran merek dan interaksi. \textit{Marketplace} dan aplikasi pemesanan digunakan untuk mempermudah transaksi. Sementara itu, iklan digital digunakan untuk meningkatkan jangkauan dan menarik perhatian konsumen secara lebih terarah. Dalam usaha kuliner, pemasaran digital juga sering diwujudkan melalui foto produk, deskripsi menu, promosi berbasis voucher, konten visual, serta ulasan pelanggan yang dapat memengaruhi minat beli konsumen \parencite{maharani2025kuliner,hidayah2021digitalplatforms}. Sebagai ilustrasi, foto produk yang jelas dan deskripsi menu yang informatif biasanya berperan pada tahap pencarian dan evaluasi, sedangkan voucher dan gratis ongkir lebih berperan pada tahap keputusan pembelian.

\subsubsection{Relevansi Pemasaran Digital bagi UMKM Kuliner}
Bagi UMKM kuliner, pemasaran digital sangat penting karena membantu usaha menjangkau konsumen tanpa bergantung sepenuhnya pada lokasi fisik. Melalui platform digital, pelaku usaha dapat memperkenalkan produk, menerima pesanan, menjalankan promosi, dan membangun hubungan dengan pelanggan secara lebih luas. \textcite{putro2025digitaltransformation} menunjukkan bahwa transformasi digital berpengaruh positif terhadap kinerja UMKM kuliner, terutama melalui penguatan media promosi digital dan sistem pembayaran digital. \textcite{maharani2025kuliner} juga menunjukkan bahwa pemasaran digital berperan dalam meningkatkan penjualan UMKM sektor kuliner. Pemasaran digital memberi peluang bagi UMKM untuk bersaing melalui kecepatan beradaptasi, kualitas konten, dan ketepatan memilih platform. Oleh karena itu, pemasaran digital dapat dipahami sebagai pendekatan yang penting bagi usaha kuliner dalam menghadapi persaingan, perubahan perilaku konsumen, dan perkembangan platform digital, dengan saluran dan fungsi utama yang dirangkum pada Tabel~\ref{tab:saluran-pemasaran-digital}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Saluran Pemasaran Digital dan Fungsinya pada Usaha Kuliner}
    \label{tab:saluran-pemasaran-digital}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.2cm}YY}
        \toprule
        \textbf{Saluran}                         & \textbf{Fungsi utama}                               & \textbf{Contoh penerapan}                                           \\
        \midrule
        Media sosial                             & Membangun kesadaran merek dan interaksi              & Unggah konten menu baru, testimoni, dan promo harian                 \\
        \textit{Marketplace} atau aplikasi pesan & Mempermudah transaksi dan pemesanan                  & Tautan pemesanan cepat melalui WhatsApp atau toko daring             \\
        Iklan digital                            & Menjangkau konsumen baru secara lebih terarah        & Iklan promo menu paket untuk area tertentu                           \\
        Platform OFDA                            & Menjadi etalase, tempat promosi, dan titik transaksi & Menampilkan menu unggulan, voucher, rating, dan estimasi pengantaran \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{OFDA dan Perilaku Konsumen}
\subsubsection{Pengertian OFDA}
OFDA adalah layanan digital yang mempertemukan konsumen dengan penyedia makanan melalui aplikasi sehingga proses pencarian menu, pemesanan, pembayaran, dan pengantaran dapat dilakukan dalam satu alur layanan. Dalam konteks ini, platform tidak hanya berfungsi sebagai saluran transaksi, tetapi juga sebagai perantara informasi, promosi, dan evaluasi konsumen terhadap merchant. Kehadiran platform seperti GrabFood membuat proses pembelian makanan menjadi lebih praktis, cepat, dan terintegrasi dengan teknologi digital \parencite{zaheer2024ofda,elverda2025ofdindonesia}.

\subsubsection{Karakteristik OFDA}
OFDA memiliki beberapa karakteristik utama. Pertama, platform menyediakan kemudahan akses karena konsumen dapat mencari dan memesan makanan kapan saja melalui aplikasi. Kedua, platform menawarkan banyak pilihan merchant dan menu dalam satu tempat, sehingga konsumen dapat membandingkan harga, promo, rating, dan ulasan sebelum mengambil keputusan. Ketiga, platform mendukung proses transaksi yang cepat melalui sistem pembayaran digital dan pelacakan pesanan secara langsung. Karakteristik tersebut menjadikan platform OFDA bukan sekadar alat pesan antar, tetapi juga bagian dari pengalaman konsumsi digital \parencite{elverda2025ofdindonesia,londono2024engagement}.

\subsubsection{Peran OFDA dalam Proses Pemasaran}
Dalam pemasaran modern, OFDA berperan sebagai saluran distribusi, media promosi, sekaligus ruang persaingan antar merchant. Melalui platform tersebut, usaha kuliner dapat menampilkan produk, mencantumkan harga, menawarkan promosi, membangun citra usaha, dan menjangkau konsumen tanpa harus bergantung sepenuhnya pada kunjungan langsung ke lokasi usaha. Dengan kata lain, OFDA menjadi bagian penting dari strategi pemasaran digital karena membantu usaha memperluas pasar dan mempercepat transaksi. Bagi konsumen, platform ini juga mempermudah proses pencarian informasi dan pengambilan keputusan pembelian. Sebagai contoh, satu halaman toko di GrabFood dapat berfungsi sekaligus sebagai etalase produk, ruang promosi, sumber ulasan, dan titik transaksi \parencite{putri2024cikarang,firdaus2022bangkupawon}.

\subsubsection{Perilaku Konsumen pada OFDA}
Perilaku konsumen pada OFDA menunjukkan bahwa keputusan pembelian tidak hanya didasarkan pada kebutuhan makan, tetapi juga dipengaruhi oleh cara konsumen menilai informasi yang tersedia pada aplikasi. Konsumen umumnya mencari menu, membandingkan harga, melihat foto produk, membaca ulasan, memperhatikan rating, serta mempertimbangkan promo yang sedang berlaku sebelum memutuskan membeli. Hal ini menunjukkan bahwa perilaku konsumen pada platform digital cenderung lebih aktif, selektif, dan berbasis informasi dibandingkan pembelian secara langsung. Sebagai ilustrasi, konsumen dapat membatalkan niat membeli bukan karena produk tidak menarik, tetapi karena foto menu kurang meyakinkan, estimasi pengantaran terlalu lama, atau rating toko lebih rendah daripada pesaing. Dalam konteks tersebut, pengalaman digital yang baik dapat memperkuat minat beli, kepuasan, dan loyalitas pelanggan \parencite{londono2024engagement,zaheer2024ofda}.

\subsubsection{Faktor-Faktor yang Mempengaruhi Keputusan Konsumen}
Keputusan konsumen dalam menggunakan platform OFDA dipengaruhi oleh berbagai faktor. Penelitian \textcite{elverda2025ofdindonesia} menunjukkan bahwa harga yang dirasakan, manfaat yang dirasakan, kemudahan penggunaan, kualitas layanan, kepercayaan, dan kepuasan konsumen berpengaruh terhadap keputusan pemilihan layanan serta niat beli ulang. Selain itu, \textcite{zaheer2024ofda} menegaskan bahwa atribut-atribut yang menarik pada aplikasi makanan dapat mendorong niat penggunaan konsumen. Faktor lain seperti promo, ongkos kirim, kecepatan pengantaran, akurasi pesanan, dan ulasan pelanggan juga sangat memengaruhi keputusan pembelian. Dalam praktiknya, faktor-faktor tersebut jarang bekerja sendiri. Konsumen sering mengambil keputusan setelah menimbang beberapa unsur sekaligus, misalnya harga yang masuk akal, promo yang tersedia, rating yang tinggi, dan estimasi pengantaran yang cepat. Dengan demikian, keputusan konsumen pada platform OFDA merupakan hasil dari penilaian menyeluruh terhadap manfaat fungsional, ekonomi, dan pengalaman layanan.

\subsubsection{Relevansi bagi Penelitian}
Dalam penelitian ini, OFDA menjadi konteks penting karena Rumah Makan Nasi Gerilya memasarkan produknya melalui GrabFood. Oleh karena itu, pemahaman terhadap karakteristik platform dan perilaku konsumen menjadi dasar untuk menganalisis bagaimana strategi pemasaran dapat disusun secara lebih tepat. Melalui platform digital, konsumen tidak hanya membeli makanan, tetapi juga menilai pengalaman pemesanan secara keseluruhan. Hal ini membuat faktor seperti tampilan toko, harga, promosi, ulasan, kemudahan penggunaan, dan kualitas layanan menjadi sangat relevan dalam pembahasan strategi pemasaran usaha kuliner, sebagaimana ditunjukkan pada Tabel~\ref{tab:faktor-keputusan-konsumen-ofda}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Faktor Penentu Keputusan Konsumen pada OFDA}
    \label{tab:faktor-keputusan-konsumen-ofda}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}YY}
        \toprule
        \textbf{Faktor}      & \textbf{Makna}                                  & \textbf{Contoh pada GrabFood}                                     \\
        \midrule
        Harga dan promo      & Menilai keterjangkauan dan keuntungan ekonomis  & Diskon menu, voucher, gratis ongkir, dan paket bundling           \\
        Kemudahan penggunaan & Menilai kemudahan mencari informasi dan memesan & Menu mudah ditemukan, navigasi jelas, dan proses checkout singkat \\
        Informasi dan visual & Menilai kejelasan menu dan daya tarik produk    & Foto makanan, deskripsi porsi, tingkat pedas, dan jam operasional \\
        Bukti sosial         & Menilai pengalaman pembeli lain                 & Rating toko, ulasan pelanggan, dan jumlah pesanan                 \\
        Kualitas layanan     & Menilai kelancaran proses dan ketepatan hasil   & Kecepatan konfirmasi, akurasi pesanan, dan estimasi pengantaran   \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{e-Service Quality, e-Trust, e-Satisfaction, dan Loyalitas}
\subsubsection{Pengertian \textit{e-Service Quality}}
\textit{e-Service Quality} adalah tingkat kemampuan layanan berbasis elektronik dalam memenuhi kebutuhan dan harapan konsumen selama proses pencarian informasi, pemesanan, pembayaran, hingga penerimaan layanan. Dalam konteks platform digital, kualitas layanan tidak hanya dinilai dari hasil akhir, tetapi juga dari kemudahan penggunaan aplikasi, kejelasan informasi, kecepatan respons, akurasi pesanan, dan keandalan sistem. Contohnya, informasi menu yang jelas, estimasi pengantaran yang akurat, dan minimnya kesalahan pesanan akan memperkuat persepsi kualitas layanan elektronik. Oleh karena itu, \textit{e-Service Quality} menjadi unsur penting karena konsumen berinteraksi dengan layanan melalui media digital, bukan hanya melalui kontak langsung \parencite{putri2022grabfood,nurwansyah2025miegacoan}.

\subsubsection{Pengertian \textit{e-Trust}}
\textit{e-Trust} adalah kepercayaan konsumen terhadap platform atau merchant dalam lingkungan digital. Kepercayaan ini muncul ketika konsumen merasa bahwa informasi yang diberikan benar, transaksi berjalan aman, pesanan diproses dengan baik, dan layanan yang diterima sesuai dengan harapan. Pada layanan OFDA, \textit{e-Trust} sangat penting karena konsumen melakukan transaksi tanpa bertatap muka langsung dengan penjual. Kepercayaan dapat terbentuk melalui rating toko yang baik, ulasan positif, kejelasan foto dan deskripsi menu, serta konsistensi pelayanan. Semakin tinggi tingkat kepercayaan konsumen terhadap platform dan merchant, semakin besar kemungkinan konsumen untuk melanjutkan pembelian dan kembali menggunakan layanan tersebut \parencite{putri2022grabfood}.

\subsubsection{Pengertian \textit{e-Satisfaction}}
\textit{e-Satisfaction} adalah tingkat kepuasan konsumen setelah membandingkan harapan sebelum transaksi dengan pengalaman yang dirasakan setelah menggunakan layanan digital. Kepuasan dalam konteks elektronik tidak hanya berasal dari kualitas produk, tetapi juga dari pengalaman selama menggunakan aplikasi dan menerima layanan. Konsumen akan merasa puas apabila aplikasi mudah digunakan, informasi menu jelas, pesanan datang dengan benar, dan pelayanan sesuai dengan ekspektasi. Sebaliknya, keterlambatan pengiriman, pesanan yang tidak sesuai, atau informasi yang membingungkan dapat menurunkan kepuasan walaupun produk makanannya cukup baik. Dengan demikian, \textit{e-Satisfaction} merupakan hasil evaluasi konsumen terhadap keseluruhan pengalaman digital yang diterimanya \parencite{santoso2023esatisfaction,putri2022grabfood}.

\subsubsection{Pengertian Loyalitas dan Niat Beli Ulang}
Loyalitas pelanggan adalah komitmen konsumen untuk terus menggunakan atau membeli kembali produk dan layanan yang sama secara konsisten di masa mendatang. Dalam konteks digital, loyalitas sering terlihat melalui niat beli ulang, kecenderungan tetap memilih merchant atau platform tertentu, serta kesediaan memberikan rekomendasi kepada orang lain. Loyalitas penting karena menunjukkan bahwa konsumen tidak hanya puas pada satu transaksi, tetapi juga memiliki hubungan yang lebih kuat dengan usaha atau platform yang digunakan. Misalnya, konsumen yang berulang kali memilih merchant yang sama meskipun ada banyak alternatif dapat dipandang memiliki loyalitas yang lebih tinggi \parencite{santoso2023esatisfaction,nurwansyah2025miegacoan}.

\subsubsection{Keterkaitan Antar Konsep}
Keempat konsep tersebut saling berkaitan. \textit{e-Service Quality} yang baik dapat meningkatkan \textit{e-Trust} karena konsumen merasa layanan berjalan secara andal dan sesuai harapan. Kualitas layanan yang baik juga dapat mendorong \textit{e-Satisfaction} karena konsumen memperoleh pengalaman digital yang memuaskan. Selanjutnya, ketika konsumen merasa percaya dan puas, kemungkinan terbentuknya loyalitas dan niat beli ulang menjadi lebih besar. Hubungan ini dapat dijelaskan secara sederhana sebagai alur sebab akibat: kualitas layanan yang baik membangun kepercayaan, kepercayaan dan pengalaman positif membentuk kepuasan, lalu kepuasan yang konsisten memperkuat loyalitas. Dengan demikian, kualitas layanan elektronik dapat dipahami sebagai dasar yang memengaruhi kepercayaan, kepuasan, dan akhirnya loyalitas pelanggan dalam lingkungan digital.

\subsubsection{Relevansi pada OFDA}
Pada OFDA, hubungan antar konsep tersebut menjadi sangat penting karena keputusan konsumen tidak hanya dipengaruhi oleh kualitas makanan, tetapi juga oleh kualitas pengalaman digital secara keseluruhan. Penelitian \textcite{putri2022grabfood} menunjukkan bahwa \textit{e-Service Quality} dan \textit{e-Trust} berpengaruh terhadap \textit{e-Satisfaction} pada pengguna GrabFood. Penelitian \textcite{santoso2023esatisfaction} juga menunjukkan bahwa \textit{e-Satisfaction} berperan terhadap niat beli ulang dan \textit{electronic word of mouth}. Selain itu, \textcite{nurwansyah2025miegacoan} menunjukkan bahwa \textit{customer experience} dan \textit{e-Service Quality} berpengaruh terhadap kepuasan dan loyalitas pelanggan. Temuan-temuan tersebut menunjukkan bahwa dalam bisnis kuliner berbasis aplikasi, keberhasilan pemasaran sangat dipengaruhi oleh kemampuan usaha dan platform dalam menciptakan pengalaman layanan digital yang berkualitas, dipercaya, dan memuaskan.

\subsubsection{Relevansi bagi Penelitian}
Dalam penelitian ini, konsep \textit{e-Service Quality}, \textit{e-Trust}, \textit{e-Satisfaction}, dan loyalitas relevan karena Rumah Makan Nasi Gerilya memasarkan produknya melalui GrabFood. Melalui platform tersebut, konsumen tidak hanya menilai rasa makanan, tetapi juga menilai kemudahan penggunaan aplikasi, kecepatan layanan, keakuratan pesanan, kejelasan informasi, serta pengalaman pembelian secara keseluruhan. Oleh karena itu, keempat konsep ini penting sebagai dasar teoritis untuk memahami perilaku konsumen dan faktor-faktor yang memengaruhi keberhasilan strategi pemasaran pada platform digital, dengan hubungan antarkonsep yang diringkas pada Tabel~\ref{tab:hubungan-esq-etrust-esat-loyalitas}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Hubungan \textit{e-Service Quality}, \textit{e-Trust}, \textit{e-Satisfaction}, dan Loyalitas}
    \label{tab:hubungan-esq-etrust-esat-loyalitas}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.4cm}YY}
        \toprule
        \textbf{Konsep}               & \textbf{Fokus utama}                               & \textbf{Dampak pada perilaku konsumen}                            \\
        \midrule
        \textit{e-Service Quality}    & Mutu layanan digital yang dirasakan konsumen        & Membentuk pengalaman awal yang baik atau buruk                    \\
        \textit{e-Trust}              & Tingkat kepercayaan terhadap platform dan merchant  & Membuat konsumen lebih yakin untuk bertransaksi                   \\
        \textit{e-Satisfaction}       & Tingkat kepuasan setelah menggunakan layanan        & Menentukan apakah pengalaman dianggap memuaskan                   \\
        Loyalitas dan niat beli ulang & Komitmen untuk kembali membeli dan merekomendasikan & Menunjukkan hubungan jangka panjang dengan merchant atau platform \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Analisis Lingkungan Internal}
\subsubsection{Pengertian Analisis Lingkungan Internal}
Analisis lingkungan internal adalah proses mengidentifikasi kondisi di dalam perusahaan yang mempengaruhi kemampuan usaha dalam mencapai tujuan. Lingkungan internal mencakup seluruh faktor yang berada dalam kendali usaha, seperti sumber daya, kemampuan manajerial, kualitas produk, sistem operasional, pelayanan, dan reputasi usaha \parencite{david2023strategicmanagement}. Melalui analisis internal, perusahaan dapat memahami posisi nyatanya sebelum menyusun strategi yang lebih tepat.

\subsubsection{Tujuan Analisis Lingkungan Internal}
Tujuan utama analisis lingkungan internal adalah mengenali kekuatan dan kelemahan usaha. Kekuatan menunjukkan aspek-aspek yang menjadi keunggulan dan dapat dipertahankan atau dikembangkan, sedangkan kelemahan menunjukkan aspek yang perlu diperbaiki agar tidak menghambat pencapaian tujuan. Dengan mengetahui kedua hal tersebut, perusahaan dapat menyusun strategi yang lebih realistis karena didasarkan pada kondisi internal yang sebenarnya, bukan hanya pada keinginan atau asumsi.

\subsubsection{Unsur-Unsur Lingkungan Internal}
Secara umum, lingkungan internal meliputi beberapa unsur penting, seperti kualitas produk, struktur harga, kualitas pelayanan, sumber daya manusia, kemampuan operasional, keuangan, teknologi, dan citra usaha. Pada usaha kuliner, unsur-unsur tersebut dapat terlihat dari cita rasa makanan, variasi menu, konsistensi kualitas, kebersihan, kecepatan pelayanan, ketersediaan bahan baku, hingga kemampuan mengelola pemesanan melalui platform digital. Sebagai contoh, menu yang disukai pelanggan dapat menjadi kekuatan, tetapi kapasitas dapur yang terbatas saat jam sibuk dapat menjadi kelemahan. Karena itu, analisis internal perlu dilakukan secara menyeluruh agar setiap aspek yang memengaruhi daya saing usaha dapat dipetakan dengan jelas.

\subsubsection{Relevansi pada Usaha Kuliner}
Dalam usaha kuliner, analisis lingkungan internal sangat penting karena keberhasilan usaha tidak hanya ditentukan oleh permintaan pasar, tetapi juga oleh kemampuan usaha dalam menjaga kualitas produk dan pelayanan secara konsisten. Misalnya, rasa makanan yang khas dapat menjadi kekuatan, sedangkan keterlambatan pelayanan atau ketidakkonsistenan kualitas dapat menjadi kelemahan. Dalam OFDA, faktor internal juga mencakup kesiapan usaha dalam mengelola menu digital, memperbarui informasi produk, merespons pesanan, dan menjaga kepuasan pelanggan. Jika merchant memiliki foto menu yang baik tetapi lambat memproses pesanan, maka kekuatan promosi dapat tertutupi oleh kelemahan operasional. Oleh karena itu, analisis lingkungan internal relevan digunakan untuk mengenali aspek-aspek internal Rumah Makan Nasi Gerilya yang menjadi kekuatan dan kelemahan dalam persaingan usaha.

\subsection{Analisis Lingkungan Eksternal}
\subsubsection{Pengertian Analisis Lingkungan Eksternal}
Analisis lingkungan eksternal adalah proses mengidentifikasi faktor-faktor di luar perusahaan yang dapat memengaruhi kinerja dan arah strategi usaha. Berbeda dengan lingkungan internal, faktor eksternal berada di luar kendali langsung perusahaan, tetapi tetap perlu dipahami karena dapat menciptakan peluang maupun ancaman \parencite{david2023strategicmanagement}. Dengan memahami lingkungan eksternal, perusahaan dapat menyesuaikan strategi agar lebih responsif terhadap perubahan di pasar.

\subsubsection{Tujuan Analisis Lingkungan Eksternal}
Tujuan analisis lingkungan eksternal adalah mengenali peluang yang dapat dimanfaatkan dan ancaman yang perlu diantisipasi. Peluang dapat muncul dari perubahan perilaku konsumen, perkembangan teknologi, tren pasar, atau perluasan saluran distribusi. Sebaliknya, ancaman dapat berasal dari meningkatnya persaingan, perubahan preferensi konsumen, kebijakan platform, atau tekanan harga di pasar. Dengan demikian, analisis eksternal membantu perusahaan agar tidak hanya berfokus pada kondisi internal, tetapi juga peka terhadap dinamika lingkungan bisnis.

\subsubsection{Unsur-Unsur Lingkungan Eksternal}
Lingkungan eksternal biasanya mencakup persaingan industri, perubahan perilaku konsumen, perkembangan teknologi, kondisi ekonomi, kebijakan pemerintah, serta peran pihak-pihak lain yang memengaruhi pasar. Dalam usaha kuliner berbasis platform digital, unsur eksternal juga mencakup promo dari aplikasi, kebijakan potongan harga, biaya layanan, ongkos kirim, ulasan pelanggan, peringkat toko, dan kemunculan pesaing dengan produk serupa. Unsur-unsur ini sangat penting karena sering kali langsung memengaruhi pilihan konsumen dalam aplikasi. Sebagai contoh, perubahan kebijakan komisi platform atau munculnya promo agresif dari pesaing dapat segera memengaruhi jumlah pesanan merchant.

\subsubsection{Relevansi pada Usaha Kuliner Digital}
Pada usaha kuliner beroperasi digital, analisis lingkungan eksternal sangat penting karena persaingan berlangsung secara terbuka dan mudah terlihat oleh konsumen. Merchant tidak hanya bersaing dalam kualitas produk, tetapi juga dalam harga, promosi, visibilitas toko, rating, dan ulasan pelanggan. Selain itu, perubahan perilaku konsumen yang semakin terbiasa dengan layanan serba cepat juga menjadi faktor eksternal yang harus diperhatikan. Contohnya, meningkatnya minat konsumen terhadap promo bundling dapat menjadi peluang, sedangkan banyaknya merchant baru dengan harga lebih rendah dapat menjadi ancaman. Oleh karena itu, analisis lingkungan eksternal penting untuk memahami peluang dan ancaman yang dihadapi Rumah Makan Nasi Gerilya dalam pasar digital.

\subsection{Analisis SWOT dan Matriks SWOT}
\subsubsection{Pengertian Analisis SWOT}
Analisis SWOT adalah alat analisis strategis yang digunakan untuk mengidentifikasi faktor internal dan eksternal yang mempengaruhi usaha, yaitu \textit{strengths}, \textit{weaknesses}, \textit{opportunities}, dan \textit{threats} \parencite{helms2010swotreview,gurel2017swot}. Analisis ini membantu perusahaan melihat kondisi usaha secara lebih menyeluruh karena menghubungkan aspek internal dengan situasi eksternal. Dengan menggunakan SWOT, perusahaan dapat memperoleh gambaran yang lebih jelas mengenai posisi usahanya dalam persaingan.

\subsubsection{Komponen SWOT}
\textit{Strengths} adalah kekuatan internal yang menjadi keunggulan usaha, seperti kualitas produk yang baik, harga yang kompetitif, pelayanan yang memuaskan, atau reputasi yang positif. \textit{Weaknesses} adalah kelemahan internal yang dapat menghambat usaha, seperti keterbatasan sumber daya, ketidakkonsistenan kualitas, atau kurang optimalnya pengelolaan promosi. \textit{Opportunities} adalah peluang dari lingkungan eksternal yang dapat dimanfaatkan untuk meningkatkan kinerja usaha, misalnya pertumbuhan pasar digital, meningkatnya permintaan layanan pesan antar, atau dukungan promo dari platform. \textit{Threats} adalah ancaman eksternal yang berpotensi merugikan usaha, seperti persaingan yang ketat, perubahan perilaku konsumen, atau tekanan harga di platform digital \parencite{gurel2017swot}. Dalam konteks praktis, kekuatan dan kelemahan berasal dari kondisi di dalam usaha, sedangkan peluang dan ancaman berasal dari lingkungan di luar usaha.

\subsubsection{Matriks SWOT}
Setelah faktor-faktor SWOT diidentifikasi, langkah selanjutnya adalah menyusunnya ke dalam matriks SWOT. Matriks SWOT digunakan untuk merumuskan alternatif strategi berdasarkan kombinasi antara faktor internal dan faktor eksternal. Strategi SO disusun dengan memanfaatkan kekuatan untuk merebut peluang. Strategi WO disusun dengan memanfaatkan peluang untuk mengatasi kelemahan. Strategi ST disusun dengan menggunakan kekuatan untuk menghadapi ancaman. Strategi WT disusun untuk meminimalkan kelemahan sekaligus menghindari ancaman \parencite{helms2010swotreview}. Sebagai contoh, jika rumah makan memiliki kekuatan pada cita rasa khas dan ada peluang dari meningkatnya permintaan pesan antar, maka strategi SO dapat berupa penguatan promosi menu unggulan di GrabFood. Melalui matriks ini, hasil analisis tidak berhenti pada identifikasi masalah, tetapi dapat diarahkan menjadi alternatif strategi yang lebih operasional.

\subsubsection{Manfaat SWOT dalam Perumusan Strategi}
Analisis SWOT bermanfaat karena membantu perusahaan menyusun strategi berdasarkan kondisi yang nyata. SWOT membuat proses perumusan strategi menjadi lebih sistematis karena perusahaan dapat melihat hubungan antara apa yang dimiliki secara internal dan apa yang terjadi di lingkungan eksternal. Dengan demikian, strategi yang dihasilkan tidak hanya bersifat teoritis, tetapi lebih mudah diterapkan sesuai dengan kemampuan usaha dan kondisi pasar yang dihadapi. Bagi usaha kecil, manfaat ini penting karena keputusan strategis biasanya harus dibuat dengan sumber daya yang terbatas, sehingga prioritas strategi perlu benar-benar didasarkan pada kondisi yang paling relevan.

\subsubsection{Contoh Cara Menyusun SWOT}
Secara sederhana, penyusunan SWOT dapat dilakukan melalui empat langkah. Pertama, mengidentifikasi faktor internal yang menjadi kekuatan dan kelemahan usaha. Kedua, mengidentifikasi faktor eksternal yang menjadi peluang dan ancaman. Ketiga, memilih faktor-faktor yang paling relevan berdasarkan hasil observasi, wawancara, atau data usaha. Keempat, mengombinasikan faktor-faktor tersebut ke dalam matriks SWOT untuk menghasilkan alternatif strategi. Dengan cara ini, SWOT tidak hanya menjadi daftar faktor, tetapi menjadi dasar penyusunan keputusan strategis \parencite{helms2010swotreview,gurel2017swot}. Contoh identifikasi faktor tersebut disajikan pada Tabel~\ref{tab:identifikasi-faktor-swot}. Setelah faktor-faktor tersebut dipilih, langkah berikutnya adalah menyusunnya ke dalam matriks SWOT agar muncul alternatif strategi. Contoh sederhananya dapat dilihat pada Tabel~\ref{tab:contoh-matriks-swot}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Contoh Identifikasi Faktor SWOT pada Usaha Kuliner}
    \label{tab:identifikasi-faktor-swot}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.6cm}Y}
        \toprule
        \textbf{Komponen}      & \textbf{Contoh faktor}                                                                                                \\
        \midrule
        \textit{Strengths}     & Cita rasa khas, menu cukup dikenal, lokasi dapur strategis, foto menu menarik                                         \\
        \textit{Weaknesses}    & Respons pesanan lambat, informasi menu belum lengkap, kapasitas produksi terbatas saat jam sibuk                      \\
        \textit{Opportunities} & Permintaan layanan pesan antar meningkat, promo platform dapat dimanfaatkan, konsumen terbiasa membeli lewat aplikasi \\
        \textit{Threats}       & Banyak pesaing dengan harga serupa, perang promo, ulasan buruk dapat cepat menyebar                                   \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Contoh Matriks SWOT pada Usaha Kuliner di GrabFood}
    \label{tab:contoh-matriks-swot}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.5cm}YY}
        \toprule
        \textbf{Kombinasi} & \textbf{Dasar kombinasi}                     & \textbf{Contoh strategi}                                                                                     \\
        \midrule
        SO        & Memanfaatkan kekuatan untuk merebut peluang    & Menonjolkan menu unggulan bercita rasa khas melalui promo platform dan foto menu yang lebih menarik          \\
        WO        & Memanfaatkan peluang untuk mengatasi kelemahan & Menggunakan fitur promo aplikasi untuk menarik pembeli sambil memperbaiki informasi menu dan jam operasional \\
        ST        & Menggunakan kekuatan untuk menghadapi ancaman  & Mempertahankan kualitas rasa dan pelayanan agar tetap unggul meskipun pesaing menawarkan harga serupa        \\
        WT        & Meminimalkan kelemahan dan menghindari ancaman & Membatasi menu saat jam sibuk agar pesanan lebih akurat dan ulasan negatif dapat ditekan                     \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Dari contoh tersebut dapat dipahami bahwa cara membuat SWOT dimulai dari pengumpulan faktor, lalu pemilihan faktor yang paling penting, dan diakhiri dengan penyusunan strategi berdasarkan kombinasi faktor internal dan eksternal. Dalam penelitian ini, langkah yang sama dapat digunakan untuk menyusun strategi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya secara lebih sistematis.

\subsubsection{Relevansi bagi Penelitian}
Dalam penelitian ini, analisis SWOT digunakan untuk menghubungkan kondisi internal dan eksternal Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood. Melalui analisis ini, faktor-faktor yang menjadi kekuatan, kelemahan, peluang, dan ancaman dapat diidentifikasi secara sistematis. Selanjutnya, matriks SWOT digunakan untuk merumuskan alternatif strategi pemasaran yang sesuai dengan kondisi usaha. Oleh karena itu, analisis SWOT menjadi alat yang relevan untuk menjawab tujuan penelitian dalam merumuskan strategi pemasaran yang tepat.

\clearpage
\section{Penelitian Terdahulu}

Penelitian terdahulu perlu ditelaah untuk melihat posisi penelitian ini di antara kajian-kajian yang sudah ada, baik yang membahas pemasaran digital, perilaku konsumen pada OFDA, maupun perumusan strategi berbasis SWOT. Ringkasan penelitian terdahulu yang relevan disajikan pada Tabel~\ref{tab:penelitian-terdahulu}.

\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
\captionof{table}{Penelitian Terdahulu yang Relevan}\label{tab:penelitian-terdahulu}
\end{minipage}

\input{chapters/02-tabel-penelitian-terdahulu}
\clearpage

\section{Kerangka Konseptual}
\subsubsection{Kedudukan Kerangka Konseptual dalam Penelitian Kualitatif Deskriptif}
Dalam penelitian kualitatif deskriptif, kerangka konseptual berfungsi sebagai peta pemikiran yang membantu peneliti menentukan fokus pengamatan, mengarahkan pengumpulan data, dan menafsirkan temuan lapangan secara sistematis. Kerangka konseptual dalam penelitian ini tidak disusun untuk menguji hubungan sebab akibat antarvariabel seperti pada penelitian kuantitatif, melainkan untuk menunjukkan konsep-konsep utama yang digunakan untuk memahami kondisi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood. Kerangka konseptual menjadi dasar untuk membaca realitas usaha, mengelompokkan temuan, dan menyusun interpretasi yang relevan dengan tujuan penelitian.

\subsubsection{Posisi Konsep dalam Penelitian}
Penelitian ini berangkat dari pemahaman bahwa strategi pemasaran merupakan arah usaha dalam menciptakan dan menyampaikan nilai kepada konsumen \parencite{kotler2021marketingmanagement}. Dalam konteks digital, strategi tersebut dijalankan melalui STP, bauran pemasaran, pemasaran digital, serta pemanfaatan platform OFDA yang membentuk pengalaman konsumen dalam proses pencarian, pemesanan, dan evaluasi layanan \parencite{chaffey2025digitalmarketing,elverda2025ofdindonesia}. Pada saat yang sama, kualitas layanan digital, kepercayaan, kepuasan, dan loyalitas pelanggan menjadi konsep penting untuk memahami bagaimana konsumen merespons pengalaman mereka ketika berinteraksi dengan merchant melalui aplikasi \parencite{putri2022grabfood,santoso2023esatisfaction}. Seluruh konsep tersebut kemudian dibaca bersama dengan kondisi internal dan eksternal usaha untuk merumuskan strategi yang paling sesuai \parencite{david2023strategicmanagement,gurel2017swot}.

Dalam penelitian ini, konsep-konsep tersebut tidak diperlakukan sebagai variabel yang diukur secara statistik, melainkan sebagai kategori analisis. Artinya, data yang diperoleh dari wawancara, observasi, dan dokumentasi akan dibaca untuk melihat bagaimana kondisi produk, harga, pelayanan, promosi, perilaku konsumen, dinamika platform, kekuatan usaha, kelemahan usaha, peluang pasar, dan ancaman persaingan muncul dalam konteks Rumah Makan Nasi Gerilya. Hasil pembacaan tersebut kemudian dipetakan ke dalam kerangka SWOT agar menghasilkan rumusan strategi pemasaran yang sesuai dengan kondisi lapangan. Komponen utama dalam kerangka konseptual tersebut dirangkum pada Tabel~\ref{tab:komponen-kerangka-konseptual}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Komponen Kerangka Konseptual Penelitian}
    \label{tab:komponen-kerangka-konseptual}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{3.3cm}YY}
        \toprule
        \textbf{Komponen konsep}                                                            & \textbf{Fokus analisis}                                                    & \textbf{Relevansi dalam penelitian}                                                          \\
        \midrule
        Strategi pemasaran                                                                   & Arah usaha dalam memilih pasar dan menyampaikan nilai                      & Menjadi dasar untuk memahami bagaimana usaha bersaing di GrabFood                            \\
        STP dan bauran pemasaran                                                             & Sasaran pasar, posisi usaha, produk, harga, distribusi, dan promosi        & Digunakan untuk membaca bentuk strategi yang dijalankan usaha                                \\
        Pemasaran digital                                                                    & Pemanfaatan media dan platform digital dalam pemasaran                     & Menjelaskan konteks pemasaran usaha kuliner pada era digital                                 \\
        Platform \textit{online food delivery} dan perilaku konsumen                         & Cara konsumen mencari, membandingkan, dan membeli makanan melalui aplikasi & Membantu memahami faktor yang memengaruhi keputusan konsumen di GrabFood                     \\
        \textit{e-Service Quality}, \textit{e-Trust}, \textit{e-Satisfaction}, dan loyalitas & Pengalaman layanan digital dan respons konsumen                            & Membantu menjelaskan kualitas pengalaman pelanggan dan implikasinya terhadap pembelian ulang \\
        Lingkungan internal dan eksternal                                                    & Kekuatan, kelemahan, peluang, dan ancaman usaha                            & Menjadi dasar klasifikasi temuan ke dalam SWOT                                               \\
        Analisis SWOT                                                                        & Alat untuk merumuskan alternatif strategi                                  & Menjadi kerangka akhir dalam penyusunan strategi pemasaran                                   \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Alur Analisis dalam Kerangka Konseptual}
Berdasarkan komponen pada Tabel~\ref{tab:komponen-kerangka-konseptual}, alur konseptual penelitian ini dapat dijelaskan sebagai berikut. Pertama, peneliti mengidentifikasi kondisi nyata Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood melalui wawancara, observasi, dan dokumentasi. Kedua, data tersebut dibaca menggunakan konsep strategi pemasaran, STP, bauran pemasaran, pemasaran digital, perilaku konsumen, serta kualitas layanan digital. Ketiga, hasil pembacaan data dipetakan ke dalam faktor internal dan faktor eksternal usaha. Keempat, faktor-faktor tersebut diklasifikasikan ke dalam \textit{strengths}, \textit{weaknesses}, \textit{opportunities}, dan \textit{threats}. Kelima, hasil klasifikasi digunakan untuk menyusun alternatif strategi pemasaran melalui matriks SWOT. Penelitian ini menekankan pemahaman terhadap konteks usaha dan bukan pengujian hipotesis. Ringkasan tahapan alur tersebut disajikan pada Tabel~\ref{tab:alur-kerangka-konseptual}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Alur Kerangka Konseptual Penelitian}
    \label{tab:alur-kerangka-konseptual}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\raggedright\arraybackslash}p{4.2cm}Y}
        \toprule
        \textbf{Tahap}                         & \textbf{Uraian}                                                                                                                          \\
        \midrule
        Identifikasi konteks usaha             & Menggali kondisi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada GrabFood melalui wawancara, observasi, dan dokumentasi                          \\
        Analisis temuan dengan konsep teori    & Membaca data dengan konsep strategi pemasaran, STP, bauran pemasaran, pemasaran digital, perilaku konsumen, dan kualitas layanan digital \\
        Pemetaan faktor internal dan eksternal & Mengelompokkan temuan ke dalam aspek yang berasal dari dalam usaha dan dari lingkungan luar usaha                                        \\
        Klasifikasi SWOT                       & Menentukan mana yang termasuk kekuatan, kelemahan, peluang, dan ancaman                                                                  \\
        Perumusan strategi                     & Menyusun alternatif strategi pemasaran melalui matriks SWOT                                                                              \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Arah Penggunaan Kerangka Konseptual}
Kerangka konseptual ini menunjukkan bahwa SWOT ditempatkan sebagai alat analisis utama, sedangkan konsep-konsep pemasaran yang telah dibahas pada bagian sebelumnya berfungsi sebagai landasan untuk membaca temuan empiris secara lebih terarah. Artinya, konsep teori tidak berdiri sendiri sebagai uraian normatif, tetapi digunakan untuk menafsirkan data lapangan dan membantu peneliti menentukan faktor-faktor yang paling penting dalam kondisi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya. Kerangka ini sesuai dengan pendekatan kualitatif deskriptif karena menekankan pemahaman konteks, penafsiran data lapangan, dan perumusan strategi berdasarkan kondisi nyata usaha.


