\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Bentuk Penelitian}
Penelitian ini menggunakan pendekatan kualitatif dengan jenis penelitian deskriptif. Pendekatan kualitatif digunakan untuk memahami fenomena secara mendalam berdasarkan konteks alami, sudut pandang informan, dan makna yang muncul dari lapangan \parencite{flick2018designingqualitative}. Dalam penelitian ini, pendekatan tersebut dipilih karena penelitian tidak berorientasi pada pengujian hipotesis, melainkan pada upaya memahami kondisi nyata strategi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood secara mendalam.

Penelitian deskriptif digunakan karena fokus penelitian terletak pada pemaparan keadaan objek secara sistematis, faktual, dan sesuai dengan kondisi lapangan. Melalui pendekatan ini, peneliti dapat menggambarkan bagaimana strategi pemasaran dijalankan, bagaimana faktor internal dan faktor eksternal memengaruhi usaha, serta bagaimana alternatif strategi dapat dirumuskan melalui analisis matriks SWOT. Dengan demikian, Bab ini diarahkan untuk menjelaskan bagaimana data diperoleh, siapa saja sumber informasinya, bagaimana data dianalisis, dan bagaimana hasil analisis tersebut digunakan untuk merumuskan strategi pemasaran bagi Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood.

\section{Lokasi dan Waktu Penelitian}
Penelitian ini dilakukan pada Rumah Makan Nasi Gerilya dengan fokus pada aktivitas pemasaran usaha pada platform GrabFood. Pemilihan lokasi penelitian didasarkan pada pertimbangan bahwa Rumah Makan Nasi Gerilya merupakan usaha kuliner yang aktif memanfaatkan platform \textit{online food delivery}, memiliki interaksi pelanggan yang tinggi, dan menghadapi dinamika persaingan yang relevan untuk dianalisis dalam konteks strategi pemasaran digital.

Penelitian dilaksanakan pada April sampai Mei 2026. Pra-survei tahap 1 dilakukan melalui observasi platform GrabFood pada tanggal 04 April 2026 sebagaimana tercantum pada Lampiran~\ref{app:prasurvey1}. Pra-survei tahap 2 dilakukan melalui wawancara awal dengan pemilik usaha sebagaimana tercantum pada Lampiran~\ref{app:prasurvey2}. Setelah itu, penelitian utama dilanjutkan melalui wawancara mendalam, observasi lanjutan, pengumpulan dokumentasi, dan pengolahan data.

\section{Dasar Pemilihan Objek dan Research Gap}
Pemilihan Rumah Makan Nasi Gerilya sebagai objek penelitian tidak hanya didasarkan pada aksesibilitas data, tetapi juga pada adanya temuan awal yang menunjukkan situasi usaha yang menarik untuk dianalisis secara strategis. Berdasarkan pra-survei tahap 1, Rumah Makan Nasi Gerilya memiliki rating 4,7/5,0 dengan 4.187 ulasan pada GrabFood. Jumlah ulasan ini menunjukkan bahwa usaha telah memiliki eksposur dan interaksi pelanggan yang tinggi. Pada saat yang sama, toko juga aktif menggunakan promosi platform, memiliki menu unggulan yang jelas, dan menampilkan rentang harga yang relatif lebih tinggi dibanding dua kompetitor yang diamati, yaitu RM Padang Paripurna dan RM Padang Dendeng Batokok.

Namun, pra-survei juga menunjukkan bahwa posisi yang tampak kuat di platform belum sepenuhnya diikuti oleh pengalaman layanan yang konsisten. Ulasan pelanggan masih memuat keluhan mengenai perubahan rasa, pesanan yang tidak lengkap, proporsi lauk, suhu makanan, serta ketersediaan menu. Temuan pada pra-survei tahap 2 memperkuat hal tersebut. Pemilik usaha menyampaikan bahwa GrabFood merupakan penyumbang penjualan terbesar, tetapi usaha masih menghadapi masalah konsistensi rasa, \textit{bottleneck} operasional pada \textit{peak hour}, makanan habis tetapi masih dapat dipesan, keterbatasan kapasitas penggorengan, dan belum tersedianya \textit{dessert} untuk mendukung \textit{upselling}. Selain itu, komposisi pelanggan menunjukkan bahwa \textit{new-comers} meningkat dari 45\% menjadi 55\%, tetapi \textit{repeat order} justru menurun dari 43\% menjadi 38\%.

Kondisi tersebut menunjukkan adanya kesenjangan antara performa tampak di platform dan persoalan strategis yang terjadi pada level operasional dan pengalaman pelanggan. Dari sisi akademik, penelitian terdahulu yang dibahas pada Bab 2 umumnya menekankan pengaruh pemasaran digital, kualitas layanan, atau kepuasan pelanggan terhadap kinerja usaha dan niat beli ulang. Sebagian penelitian juga membahas pemanfaatan GrabFood dan GoFood untuk meningkatkan penjualan UMKM. Akan tetapi, masih terdapat ruang kajian pada penelitian yang secara khusus menganalisis satu usaha kuliner secara mendalam dengan pendekatan kualitatif deskriptif, berbasis data observasi platform, ulasan pelanggan, dan wawancara pemilik, lalu mengolahnya menjadi strategi pemasaran yang operasional melalui matriks SWOT.

Berdasarkan kondisi tersebut, gap penelitian ini terletak pada belum banyaknya kajian yang menghubungkan tiga hal sekaligus, yaitu performa digital \textit{merchant} pada platform GrabFood, masalah internal usaha yang memengaruhi pengalaman pelanggan, dan perumusan strategi pemasaran berbasis SWOT pada konteks usaha kuliner lokal secara kualitatif deskriptif. Oleh karena itu, penelitian ini penting dilakukan agar strategi yang dirumuskan tidak hanya menjawab persoalan promosi, tetapi juga menyentuh kualitas layanan, konsistensi operasional, dan daya saing usaha pada platform digital.

\section{Objek dan Fokus Penelitian}
Objek dalam penelitian ini adalah strategi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood. Fokus penelitian diarahkan pada upaya memahami kondisi pemasaran usaha, mengidentifikasi faktor internal dan faktor eksternal, serta merumuskan strategi pemasaran melalui analisis matriks SWOT.

Agar arah penelitian lebih terstruktur, fokus penelitian dapat dijabarkan sebagaimana pada Tabel~\ref{tab:fokus-penelitian}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Fokus Penelitian}
\label{tab:fokus-penelitian}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.2cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Fokus} & \textbf{Hal yang Dikaji} & \textbf{Sumber Data Utama} \\
\hline
Kondisi strategi pemasaran saat ini & Bentuk promosi, pengelolaan menu unggulan, posisi harga, tampilan toko, pemanfaatan fitur GrabFood, dan cara usaha menarik pelanggan baru maupun mempertahankan pelanggan lama & \textit{Owner}, admin atau pengelola toko, dokumentasi platform \\
\hline
Faktor internal usaha & Kekuatan dan kelemahan usaha yang berasal dari rasa otentik, produk unggulan, \textit{brand recognition}, konsistensi rasa, akurasi pesanan, kapasitas operasional, dan kesiapan layanan pada \textit{peak hour} & \textit{Owner}, karyawan, observasi, dokumentasi internal \\
\hline
Faktor eksternal usaha & Peluang dan ancaman yang berasal dari dukungan program GrabFood, promo, perilaku pelanggan, sensitivitas terhadap harga dan ongkir, serta persaingan dengan merchant sejenis yang memiliki rating sama namun harga lebih rendah & \textit{Owner}, pelanggan, observasi platform, dokumentasi eksternal \\
\hline
Perumusan strategi pemasaran & Penyusunan alternatif strategi SO, WO, ST, dan WT berdasarkan hasil identifikasi faktor internal dan eksternal untuk meningkatkan daya saing, konsistensi layanan, dan potensi pembelian ulang & Hasil analisis peneliti \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Unit Analisis}
Unit analisis dalam penelitian ini adalah Rumah Makan Nasi Gerilya sebagai usaha kuliner yang menjalankan aktivitas pemasaran melalui platform GrabFood. Unit analisis ini mencakup tampilan toko pada aplikasi, kebijakan harga dan promo, pengelolaan menu, interaksi dengan pelanggan, pengalaman layanan, serta faktor internal dan eksternal yang memengaruhi daya saing usaha. Dengan demikian, unit analisis tidak hanya berhenti pada toko sebagai akun digital, tetapi juga mencakup proses bisnis dan pengambilan keputusan pemasaran yang mendasarinya.

\section{Informan Penelitian}
Informan penelitian adalah pihak-pihak yang dinilai mengetahui, mengalami, atau terlibat langsung dalam aktivitas pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood. Pemilihan informan dilakukan secara \textit{purposive sampling}, yaitu memilih informan secara sengaja berdasarkan kesesuaian mereka dengan kebutuhan data penelitian \parencite{flick2018designingqualitative}. Dalam penelitian kualitatif, jumlah informan tidak ditentukan secara kaku sejak awal, tetapi disesuaikan sampai data yang diperoleh dianggap memadai dan tidak lagi menunjukkan informasi baru yang substantif.

Dalam penelitian ini, informan dapat dikelompokkan sebagai berikut.

\subsection{Informan Kunci}
Informan kunci adalah pihak yang paling memahami arah usaha dan pengambilan keputusan pemasaran. Dalam penelitian ini, informan kunci adalah \textit{owner} atau pengelola utama Rumah Makan Nasi Gerilya karena memiliki informasi mengenai strategi pemasaran, kondisi internal usaha, hubungan dengan platform, serta kendala dan peluang yang dihadapi usaha.

\subsection{Informan Pendukung}
Informan pendukung adalah pihak yang membantu memperkaya informasi dari informan kunci. Informan pendukung dapat terdiri atas admin toko, karyawan dapur, atau pihak yang terlibat dalam proses operasional dan pelayanan pesanan. Informasi dari kelompok ini penting untuk memahami pelaksanaan strategi di lapangan, kendala operasional, akurasi pesanan, pengelolaan menu \textit{sold out}, proses saat \textit{peak hour}, serta faktor-faktor yang memengaruhi konsistensi kualitas makanan.

\subsection{Informan Tambahan}
Informan tambahan dapat berasal dari pelanggan yang pernah melakukan pembelian melalui GrabFood. Informasi dari pelanggan berguna untuk melihat bagaimana strategi pemasaran dan layanan usaha dipersepsikan dari sisi konsumen, misalnya terkait kualitas produk, harga, promo, ongkir, kemudahan pemesanan, kepuasan, serta alasan melakukan pembelian ulang atau tidak melakukan pembelian ulang.

Berdasarkan pra-survei, kategori pelanggan yang relevan untuk ditelusuri lebih lanjut meliputi pelanggan baru, pelanggan yang pernah melakukan \textit{repeat order}, dan pelanggan yang kembali aktif setelah periode tertentu. Dengan demikian, penelitian tidak hanya melihat usaha dari sisi pengelola, tetapi juga dari sisi pengalaman dan penilaian pelanggan.

Kriteria informan dalam penelitian ini disajikan pada Tabel~\ref{tab:kriteria-informan}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Kriteria Informan Penelitian}
\label{tab:kriteria-informan}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Jenis Informan} & \textbf{Kriteria} & \textbf{Informasi yang Diharapkan} \\
\hline
Informan kunci & Pemilik atau pengelola utama yang memahami arah usaha, keputusan pemasaran, kerja sama dengan platform, dan perkembangan usaha & Strategi pemasaran, kekuatan usaha, kelemahan usaha, peluang, ancaman, dan arah pengembangan \\
\hline
Informan pendukung & Admin toko, karyawan dapur, atau pihak yang terlibat langsung dalam pemrosesan pesanan dan pelayanan & Masalah operasional, akurasi pesanan, konsistensi rasa, pengelolaan \textit{sold out}, dan kondisi \textit{peak hour} \\
\hline
Informan tambahan & Pelanggan yang pernah membeli melalui GrabFood, baik pelanggan baru maupun pelanggan yang pernah membeli ulang & Penilaian terhadap harga, promo, rasa, layanan, kepuasan, dan alasan pembelian ulang atau tidak membeli ulang \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Jenis dan Sumber Data}
Data yang digunakan dalam penelitian ini terdiri atas data primer dan data sekunder.

\subsection{Data Primer}
Data primer adalah data yang diperoleh secara langsung oleh peneliti dari sumber pertama di lapangan. Dalam penelitian ini, data primer diperoleh melalui wawancara dengan \textit{owner}, admin atau karyawan yang relevan, serta pelanggan yang dipilih sebagai informan. Selain itu, data primer juga diperoleh melalui observasi langsung terhadap tampilan toko pada platform GrabFood dan, apabila memungkinkan, terhadap alur operasional usaha yang berkaitan dengan penerimaan, pemrosesan, dan penyelesaian pesanan.

\subsection{Data Sekunder}
Data sekunder adalah data pendukung yang diperoleh dari dokumen, arsip, tampilan platform, ulasan pelanggan, literatur, dan sumber tertulis lain yang relevan dengan penelitian. Dalam penelitian ini, data sekunder dapat berupa jumlah ulasan, rating 4,7/5,0, total 4.187 ulasan, foto menu, variasi harga, daftar promo, data perbandingan dengan kompetitor, komposisi pelanggan menurut keterangan pemilik, serta referensi ilmiah yang berkaitan dengan strategi pemasaran, pemasaran digital, \textit{online food delivery}, dan analisis SWOT.

\section{Definisi Operasional Fokus Penelitian}
Walaupun penelitian ini bersifat kualitatif deskriptif, penegasan fokus operasional tetap diperlukan agar proses pengumpulan dan analisis data lebih terarah. Definisi operasional fokus penelitian disajikan pada Tabel~\ref{tab:definisi-operasional}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Definisi Operasional Fokus Penelitian}
\label{tab:definisi-operasional}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.1cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Fokus} & \textbf{Makna Operasional dalam Penelitian} & \textbf{Indikator yang Diamati} \\
\hline
Strategi pemasaran & Cara usaha menarik, meyakinkan, dan mempertahankan pelanggan pada platform GrabFood & Menu unggulan, harga, promo, tampilan toko, foto produk, respons layanan, dan pemanfaatan fitur platform \\
\hline
Faktor internal & Kondisi dalam usaha yang menjadi kekuatan atau kelemahan & Rasa, kualitas produk, \textit{brand recognition}, konsistensi rasa, akurasi pesanan, kapasitas dapur, dan kesiapan saat \textit{peak hour} \\
\hline
Faktor eksternal & Kondisi di luar usaha yang menjadi peluang atau ancaman & Program GrabFood, perilaku pelanggan, ongkir, sensitivitas harga, ulasan pelanggan, dan persaingan dengan \textit{merchant} lain \\
\hline
Strategi SWOT & Alternatif strategi yang dirumuskan dari kombinasi faktor internal dan eksternal & Strategi SO, WO, ST, dan WT yang relevan bagi penguatan daya saing dan pembelian ulang \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Teknik Pengumpulan Data}
Teknik pengumpulan data dalam penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran yang utuh mengenai kondisi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood. Teknik yang digunakan dapat dijabarkan sebagai berikut.

\subsection{Observasi}
Observasi dilakukan dengan mengamati secara langsung kondisi toko pada platform GrabFood serta, jika memungkinkan, aktivitas operasional usaha yang berkaitan dengan pemrosesan pesanan. Melalui observasi, peneliti dapat mencatat tampilan menu, harga, foto produk, promo, ulasan, rating, estimasi layanan, posisi menu unggulan, pola kemunculan keluhan, serta perbandingan umum dengan merchant pesaing yang sejenis.

\subsection{Wawancara}
Wawancara dilakukan secara mendalam kepada informan yang telah dipilih. Wawancara diarahkan untuk menggali informasi mengenai strategi pemasaran yang diterapkan, alasan menjadikan GrabFood sebagai platform utama, kekuatan usaha, kelemahan usaha, peluang pasar, ancaman persaingan, pengalaman menggunakan program platform, penyebab menurunnya \textit{repeat order}, serta pandangan informan terhadap langkah pengembangan usaha ke depan.

\subsection{Dokumentasi}
Dokumentasi dilakukan dengan mengumpulkan bukti tertulis maupun visual yang mendukung penelitian. Dokumen tersebut dapat berupa tangkapan layar toko GrabFood, data ulasan pelanggan, daftar menu, promo, foto produk, ringkasan komposisi pelanggan, dan dokumen lain yang berkaitan dengan aktivitas pemasaran dan kondisi usaha.

\subsection{Studi Pustaka}
Studi pustaka dilakukan dengan menelaah buku, jurnal, skripsi, tesis, dan sumber ilmiah lain yang relevan dengan topik penelitian. Studi pustaka digunakan untuk membangun landasan teori, memperkuat analisis, dan membantu peneliti menafsirkan temuan lapangan secara lebih sistematis.

\section{Instrumen Penelitian}
Dalam penelitian kualitatif, peneliti merupakan instrumen utama penelitian karena berperan langsung dalam menentukan fokus, mengumpulkan data, menafsirkan informasi, dan menarik kesimpulan \parencite{flick2018designingqualitative}. Untuk mendukung proses tersebut, peneliti juga dapat menggunakan instrumen bantu berupa pedoman wawancara, pedoman observasi, dan lembar dokumentasi.

Pedoman wawancara digunakan agar proses penggalian data tetap terarah sesuai tujuan penelitian. Dalam penelitian ini, pedoman wawancara disusun berdasarkan temuan awal pra-survei, misalnya mengenai kekuatan rasa dan \textit{brand recognition}, masalah konsistensi rasa, kendala \textit{sold out}, akurasi pesanan, sensitivitas pelanggan terhadap harga dan ongkir, serta peluang \textit{upselling} dan \textit{discount partnership}. Pedoman observasi digunakan untuk mencatat aspek-aspek yang diamati pada usaha dan platform GrabFood, sedangkan lembar dokumentasi digunakan untuk mengelola data visual dan data tertulis yang dikumpulkan selama penelitian.

Kisi-kisi instrumen utama dapat dilihat pada Tabel~\ref{tab:kisi-kisi-wawancara}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Kisi-Kisi Pedoman Wawancara}
\label{tab:kisi-kisi-wawancara}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Aspek} & \textbf{Pokok Pertanyaan} & \textbf{Informan Utama} \\
\hline
Profil usaha & Riwayat usaha, alasan memilih GrabFood, posisi GrabFood dalam penjualan, dan target pasar utama & \textit{Owner} \\
\hline
Strategi pemasaran & Menu unggulan, harga, promo, media sosial, KOL, dan pemanfaatan fitur platform & \textit{Owner}, admin toko \\
\hline
Kekuatan internal & Keunggulan rasa, produk unggulan, reputasi merek, dan dukungan platform & \textit{Owner}, karyawan \\
\hline
Kelemahan internal & Konsistensi rasa, kesalahan pesanan, menu habis, kapasitas operasional, dan hambatan layanan & \textit{Owner}, admin toko, karyawan \\
\hline
Peluang eksternal & Program GrabFood, \textit{discount partnership}, \textit{upselling}, dan peluang ekspansi & \textit{Owner} \\
\hline
Ancaman eksternal & Pesaing sejenis, harga pesaing, ongkir, sensitivitas pelanggan, dan perubahan perilaku pembelian & \textit{Owner}, pelanggan \\
\hline
Pengalaman pelanggan & Persepsi terhadap harga, promo, rasa, layanan, dan alasan membeli ulang atau tidak membeli ulang & Pelanggan \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Teknik Keabsahan Data}
Keabsahan data dalam penelitian ini dijaga melalui triangulasi. Triangulasi digunakan agar data yang diperoleh tidak hanya bergantung pada satu sumber atau satu teknik pengumpulan data, sehingga interpretasi peneliti menjadi lebih kuat.

\subsection{Triangulasi Sumber}
Triangulasi sumber dilakukan dengan membandingkan informasi yang diperoleh dari \textit{owner}, karyawan atau admin, pelanggan, serta data yang muncul pada platform GrabFood. Dengan cara ini, peneliti dapat melihat apakah informasi yang diperoleh menunjukkan kecenderungan yang sama atau justru memperlihatkan perbedaan yang perlu dianalisis lebih lanjut.

\subsection{Triangulasi Teknik}
Triangulasi teknik dilakukan dengan membandingkan data hasil wawancara, observasi, dan dokumentasi. Sebagai contoh, informasi mengenai keunggulan produk dari hasil wawancara dapat dibandingkan dengan ulasan pelanggan dan tampilan menu pada platform untuk melihat tingkat kesesuaiannya.

Selain triangulasi, peneliti juga melakukan \textit{member check} secara sederhana, yaitu mengonfirmasi kembali informasi penting kepada informan utama agar interpretasi peneliti tidak menyimpang dari maksud informan.

\section{Teknik Analisis Data}
Analisis data dalam penelitian ini dilakukan secara bertahap sejak proses pengumpulan data dimulai sampai penelitian selesai. Analisis diarahkan untuk menghasilkan gambaran yang jelas mengenai kondisi pemasaran Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood dan untuk merumuskan strategi pemasaran melalui matriks SWOT. Langkah analisis mengikuti alur reduksi data, penyajian data, dan penarikan kesimpulan, kemudian diperdalam melalui klasifikasi faktor SWOT \parencite{miles2020qualitativedata}.

Tahapan analisis data yang dapat digunakan dalam penelitian ini disajikan pada Tabel~\ref{tab:tahapan-analisis}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Tahapan Analisis Data Penelitian}
\label{tab:tahapan-analisis}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.5cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Tahap} & \textbf{Kegiatan} & \textbf{Hasil yang Diharapkan} \\
\hline
Reduksi data & Menyeleksi, memusatkan, dan menyederhanakan data hasil wawancara, observasi, dan dokumentasi sesuai fokus penelitian & Data yang relevan dengan strategi pemasaran, faktor internal, faktor eksternal, dan isu \textit{repeat order} \\
\hline
Penyajian data & Menyusun data ke dalam uraian deskriptif, tabel, atau pengelompokan tematik agar mudah dibaca & Gambaran terstruktur mengenai kondisi usaha, posisi terhadap pesaing, dan masalah utama pada platform GrabFood \\
\hline
Identifikasi faktor internal dan eksternal & Mengelompokkan temuan ke dalam kekuatan, kelemahan, peluang, dan ancaman & Daftar faktor SWOT yang relevan dan berbasis temuan lapangan serta pra-survei \\
\hline
Penyusunan matriks SWOT & Mengombinasikan faktor-faktor SWOT untuk menghasilkan strategi SO, WO, ST, dan WT & Alternatif strategi pemasaran yang dapat diterapkan untuk memperkuat daya saing dan pembelian ulang \\
\hline
Penarikan kesimpulan & Menafsirkan hasil analisis dan merumuskan jawaban atas rumusan masalah penelitian & Kesimpulan penelitian dan saran strategis \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Secara lebih rinci, analisis data dalam penelitian ini dapat dijelaskan sebagai berikut.

\subsection{Reduksi Data}
Reduksi data dilakukan dengan memilih data yang paling relevan dengan fokus penelitian. Pada tahap ini, peneliti menyaring hasil wawancara, observasi, dan dokumentasi untuk memisahkan informasi yang berkaitan langsung dengan strategi pemasaran, faktor internal, faktor eksternal, dan masalah utama usaha dari informasi yang kurang relevan. Data awal dari pra-survei digunakan sebagai pijakan untuk menentukan tema-tema pokok yang perlu diperdalam pada penelitian utama.

\subsection{Penyajian Data}
Data yang telah direduksi kemudian disajikan dalam bentuk uraian naratif, tabel ringkasan, atau pengelompokan berdasarkan tema tertentu. Penyajian data bertujuan agar pola-pola yang muncul dari lapangan lebih mudah dipahami, misalnya pola keunggulan produk, kelemahan operasional, peluang dari platform, ancaman dari pesaing, atau indikasi kesenjangan antara tingginya eksposur digital dan menurunnya \textit{repeat order}.

\subsection{Identifikasi Faktor Internal dan Faktor Eksternal}
Pada tahap ini, peneliti mengklasifikasikan temuan ke dalam dua kelompok besar, yaitu faktor internal dan faktor eksternal. Faktor internal selanjutnya dibedakan menjadi kekuatan dan kelemahan, sedangkan faktor eksternal dibedakan menjadi peluang dan ancaman. Sebagai contoh, rasa otentik, \textit{brand recognition}, dan dukungan program GrabFood dapat dikategorikan sebagai kekuatan, sedangkan konsistensi rasa, \textit{sold out}, pesanan tidak sesuai, dan keterbatasan kapasitas operasional dapat dikategorikan sebagai kelemahan. Klasifikasi ini menjadi dasar utama dalam penyusunan matriks SWOT.

\subsection{Penyusunan Matriks SWOT}
Faktor-faktor yang telah diidentifikasi kemudian dipetakan ke dalam matriks SWOT. Melalui matriks ini, peneliti merumuskan alternatif strategi SO, WO, ST, dan WT. Strategi SO diarahkan untuk memanfaatkan kekuatan dalam merebut peluang, strategi WO untuk memanfaatkan peluang sambil mengatasi kelemahan, strategi ST untuk menggunakan kekuatan dalam menghadapi ancaman, dan strategi WT untuk meminimalkan kelemahan serta menghindari ancaman. Dalam penelitian ini, perumusan strategi diharapkan mampu menjawab persoalan konkret yang telah tampak sejak pra-survei, seperti kebutuhan menjaga konsistensi rasa, mengurangi pesanan bermasalah, memperkuat \textit{upselling}, dan meningkatkan kemungkinan pembelian ulang.

\subsection{Penarikan Kesimpulan}
Tahap akhir dilakukan dengan menarik kesimpulan berdasarkan keseluruhan temuan dan hasil analisis SWOT. Kesimpulan disusun untuk menjawab rumusan masalah penelitian, yaitu mengenai faktor internal usaha, faktor eksternal usaha, dan rumusan strategi pemasaran yang relevan bagi Rumah Makan Nasi Gerilya pada platform GrabFood.

\section{Tahapan Penelitian}
Agar alur pelaksanaan penelitian lebih jelas, tahapan penelitian ini disajikan pada Tabel~\ref{tab:tahapan-penelitian}.

\begin{table}[!ht]
\centering
\caption{Tahapan Pelaksanaan Penelitian}
\label{tab:tahapan-penelitian}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.6cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Tahap} & \textbf{Kegiatan Utama} & \textbf{Output} \\
\hline
Pra-penelitian & Studi pustaka, observasi awal platform pada 04 April 2026, dan wawancara awal dengan pemilik usaha & Gambaran awal usaha, identifikasi masalah, dan dasar penyusunan instrumen \\
\hline
Pengumpulan data & Wawancara mendalam, observasi lanjutan, pengumpulan dokumentasi, dan pencatatan data pelanggan serta pesaing & Data primer dan data sekunder yang relevan dengan fokus penelitian \\
\hline
Analisis data & Reduksi data, penyajian data, klasifikasi faktor internal dan eksternal, dan penyusunan matriks SWOT & Temuan penelitian dan alternatif strategi SO, WO, ST, dan WT \\
\hline
Penyusunan laporan & Penarikan kesimpulan, perumusan saran, dan penulisan hasil penelitian & Naskah skripsi yang menjawab rumusan masalah penelitian \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}
